\chapter{Introducción}

\section{Problema, propósito e hipótesis}

El agotamiento de procesos, CPU, memoria o almacenamiento puede degradar un
sistema Linux hasta impedir su operación y recuperación. Este riesgo puede
originarse mediante proliferación recursiva de procesos, incluso desde
mecanismos legítimos como el aislamiento por sitio de un navegador
\cite{gierlings2023isolated}. El aislamiento de recursos, por su parte, puede
preservar la interactividad frente a cargas extremas de procesos y memoria
\cite{yang2008redline}.

En este proyecto, \emph{bunny virus} designa un comportamiento sostenido de
agotamiento: creación acelerada de procesos, aumento de memoria o crecimiento
continuo de un archivo. No es una carga autocontenida: el simulador de procesos
actual invoca \texttt{fork()} en bucles anidados sin límite interno y, sin un
mecanismo de contención activo, puede agotar la tabla de procesos, la CPU y la
memoria hasta dejar la máquina inoperable. Los cambios de tamaño y otros
metadatos permiten observar actividad sospechosa en almacenamiento
\cite{pennington2003storage}, pero una monitorización frecuente también introduce
un coste dependiente de la carga \cite{patil2004i3fs}. Por ello,
\emph{anti-bunny-virus} obtiene muestras de procesos y recursos desde
\texttt{/proc}, vigila un directorio configurado y evalúa tasas temporales y
persistencia sobre \emph{todos} los procesos observados. Cualquier proceso,
recurso o archivo que incumpla las reglas puede generar alerta; ante una alerta
crítica accionable de proliferación y con el modo de contención activo, el monitor
termina el grupo de procesos (\texttt{PGID}) indicado en la propia alerta, sin
depender de un binario concreto ni de una lista previa de grupos permitidos.
Las exclusiones se limitan a salvaguardas del sistema (por ejemplo, no actuar
sobre PID o PGID reservados y revalidar identidad en \texttt{/proc}). Cada
alerta conserva su evidencia. El procedimiento de las pruebas en VM se describe
en la Sección~\ref{sec:procedimiento-seguridad}.

\textbf{Propósito.} Responder si un monitor en C para Linux, desplegado de forma
continua, puede detectar tempranamente agotamiento de recursos y contener el
grupo responsable cuando las reglas de proliferación persistente se incumplan.
La evaluación experimental usa simuladores y máquinas virtuales para reproducir
cargas extremas sin poner en riesgo el equipo anfitrión.

\textbf{Hipótesis.} Las tasas temporales y la persistencia permitirán detectar
los tres simuladores antes de que la VM quede inoperable. En modo de contención,
el monitor podrá terminar el \texttt{PGID} de cualquier proceso que genere una
alerta crítica accionable por proliferación, sin alertas críticas durante la
línea base. Se evaluará mediante latencia de alerta y contención, recursos
consumidos, falsos positivos, recuperación y sobrecarga del monitor.

\clearpage

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo general}

Diseñar, implementar y evaluar un monitor en C para Linux capaz de detectar
agotamiento de procesos, memoria y almacenamiento en el sistema donde está
desplegado, y de aplicar una respuesta trazable que termine el grupo de
procesos responsable cuando las reglas de proliferación persistente lo exijan.

\subsection{Objetivos específicos}

\begin{enumerate}
  \item Recolectar desde Linux la relación entre procesos, el consumo de CPU y
  memoria, y el crecimiento de archivos, incluyendo la atribución del archivo a
  un proceso cuando exista evidencia suficiente.

  \item Detectar anomalías sostenidas mediante tasas temporales, umbrales y
  persistencia, y registrar para cada alerta las métricas que originaron la
  decisión.

  \item Implementar una política de contención que, ante alertas críticas
  accionables de proliferación, valide la identidad del proceso en
  \texttt{/proc} y envíe señales al \texttt{PGID} de la alerta, rechazando
  únicamente objetivos inválidos o reservados del sistema.

  \item Comparar experimentalmente los escenarios sin protección, con detección
  y con contención, midiendo latencia de alerta, consumo de recursos, falsos
  positivos, recuperación y sobrecarga del monitor.
\end{enumerate}
